\chapter{Analiza wymagań systemu}
\section{Architektura systemu}
Po przeprowadzeniu analizy opisu zasad gry opracowana została koncepcja rozwiązania. System zostanie podzielony na cztery części:
\begin{itemize}[leftmargin=+2cm]
	\item aplikację mobilną na telefony z systemem Android,
	\item aplikację internetową realizującą funkcje konsoli administracyjnej,
	\item serwer prowadzący grę,
	\item bazę danych.
\end{itemize}

Aplikacja mobilna będzie pełnić rolę klienta gry i przeznaczona będzie dla graczy. Z jej pomocą użytkownicy będą mogli odczytywać i wykonywać przydzielone im zlecenia, edytować swój profil, przeglądać ranking i zarządzać swoim kontem. Urządzenie mobilne zostanie wykorzystane do określenia lokalizacji użytkowników na potrzeby gry. 

	Konsola administracyjna służyć będzie administratorom gry to obserwowania jej przebiegu i modyfikowania parametrów, a także zarządzania kontami użytkowników. 
	
	Zadaniem serwera jest automatyczne prowadzenie gry bez konieczności udziału administratorów systemu. W ramach pracy serwera powinny być generowane lub usuwane zlecenia prywatne i publiczne, wysyłane powiadomienia do graczy, a także monitorowana aktywność graczy. Serwer wykorzystywany będzie także do stworzenia interfejsu komunikacyjnego pomiędzy aplikacjami klienckimi lub konsolą administracyjną i bazą danych. 


\section{Wymagania funkcjonalne}
\subsection{Aplikacja kliencka}
Wymagania funkcjonalne aplikacji klienckiej skupiają się wokół zapewnienia użytkownikom wglądu w ich konto. 
\begin{enumerate}
	\item	\textbf{Logowanie} - aplikacja powinna pozwalać na zalogowanie istniejącego użytkownika przy pomocy nazwy użytkownika i hasła. W aplikacji należy umożliwić zapamiętanie danych logowania. Po zapamiętaniu danych logowanie do konta użytkownika powinno nastąpić automatycznie po uruchomieniu aplikacji. Po wprowadzeniu nieprawidłowych danych logowania aplikacja powinna wyświetlić stosowny komunikat. Po poprawnym logowaniu aplikacja przechodzi do zapisu lokalizacji.
\item	\textbf{Rejestracja} - aplikacja powinna umożliwiać rejestrację nowego konta. W procesie rejestracji należy podać dane osobowe oraz dane logowania, a także wybrać zdjęcie. Po wyborze zdjęcia aplikacja powinna umożliwić przycięcie go. Po kliknięciu w pole "`Data urodzenia"' powinien wyświetlić się kalendarz. Typ pola do wprowadzenia danych powinien odpowiadać wprowadzanym danym (email, hasło, imię itd), tak aby na urządzeniu wyświetliła się właściwa klawiatura. Przed zarejestrowaniem użytkownika należy zweryfikować poprawność wprowadzonych danych oraz zdjęcia. W przypadku niewprowadzenia któregoś z elementów lub braku weryfikacji należy wyświetlić komunikat i zaznaczyć brakujący element. Po poprawnym zakończeniu rejestracji aplikacja powinna powrócić do ekranu startowego.
\item	\textbf{Wykrycie twarzy na zdjęciu} - aplikacja przed przesłaniem zdjęcia na serwer powinna dokonać próby wykrycia twarzy na zdjęciu. W przypadku niewykrycia twarzy, wykrycia więcej niż jednej twarzy, lub za małej powierzchni zdjęcia zajętej przez twarz należy wyświetlić komunikat z prośbą o wybór innego zdjęcia lub inne jego przycięcie. Po poprawnym wykryciu twarzy na zdjęciu należy wyświetlić informację o poprawności zdjęcia na ekranie.
\item	\textbf{Przesłanie zdjęcia} - aplikacja powinna powinna umożliwić przesłanie zdjęcia na serwer. W przypadku błędu podczas przesyłania należy wyświetlić komunikat o błędzie. Po poprawnym przesłaniu zdjęcia należy przypisać jego identyfikator użytkownikowi.
\item	\textbf{Zapis lokalizacji przy logowaniu} - po zalogowaniu użytkownika należy zapisać lokalizację do bazy danych. Jeśli aplikacja nie posiada uprawnień do modułu GPS urządzenia, należy o nie poprosić. Jeśli użytkownik odmówił uprawnień lub moduł GPS jest wyłączony należy wyświetlić ekran z informacją o konieczności jego włączenia. Po uzyskaniu dostępu do modułu aplikacja powinna poczekać na ustalenie lokalizacji z dobrą dokładnością (kilka metrów) a następnie wykonać zapis do bazy. Po poprawnym wykonaniu zapisu aplikacja przechodzi do widoku "`Lista zleceń"'.
\item	\textbf{Wyświetlenie Zleceń} - aplikacja powinna umożliwiać wyświetlenie zleceń użytkownika z podziałem na publiczne i prywatne. Zlecenia powinny być pobrane automatycznie po wyświetleniu ekranu. Należy umożliwić odświeżenie listy poprzez gest pociągnięcia w dół, gdy lista jest przewinięta do początku. Elementy listy powinny wyświetlać dane osobowe celu, zdjęcie, odległość od użytkownika oraz pozostały czas. Pozostały czas zlecenia powinien być aktualizowany w czasie rzeczywistym. Zlecenia zakończone powinny zamiast czasu wyświetlać napis z ich stanem. W przypadku błędu podczas pobierania listy celów należy wyświetlić komunikat o błędzie. Kliknięcie na element listy powinno otworzyć ekran szczegółów zlecenia. 
 \item	\textbf{Szczegóły zlecenia} - aplikacja powinna wyświetlić szczegóły zlecenia po wyborze z listy Zleceń. Zdjęcie celu powinno zajmować możliwie dużą powierzchnię ekranu. Na ekranie należy wyświetlić informacje o celu, odległość od użytkownika i pozostały czas. Pozostały czas powinien być aktualizowany w czasie rzeczywistym. Ekran "`Szczegóły zlecenia"' powinien zawierać pole tekstowe oraz przycisk służące do wprowadzenia kodu potwierdzającego. Gest pociągnięcia w dół na ekranie powinien pokazać mapę zawierającą lokalizacje Szukanego. Po kliknięciu na marker lokalizacji na mapie powinno zostać wyświetlone okno z datą dodania znacznika. Ekran "`Szczegóły zlecenia"' powinien umożliwiać zgłaszanie użytkowników łamiących zasady. 
\item	\textbf{Potwierdzenie wykonania Zlecenia} - użytkownik powinien mieć możliwość potwierdzenia wykonania Zlecenia poprzez wprowadzenie kodu generowanego w aplikacji szukanego użytkownika. Po wprowadzeniu kodu aplikacja powinna przesłać kod na serwer w celu sprawdzenia jego poprawności w bazie danych. W przypadku kodu niepoprawnego należy wyświetlić komunikat oraz zablokować możliwość ponownego wprowadzenia kodu na 10 sekund. Po wprowadzeniu poprawnego kodu Zlecenia zmienia status na wykonane. 
\item \textbf{Generowanie kodu} - aplikacja umożliwia wygenerowanie losowego kodu służącego do potwierdzania zleceń. W momencie generowania aplikacja powinna zapamiętać czas generowania i zapisać go w bazie danych. Na ekranie powinien zostać wyświetlony czas ważności kodu. Czas ważności powinien być aktualizowany w czasie rzeczywistym. 
\item	\textbf{Zgłoszenie gracza} - aplikacja powinna umożliwiać zgłoszenie gracza łamiącego zasady gry. Po wyborze opcji Zgłoś gracza powinno pokazać się okno dialogowe z możliwością wyboru jednego  powodów zgłoszenia, polem tekstowym do opisania sytuacji i przyciskami potwierdzającym i zamykającym okno dialogowe. Po potwierdzeniu zgłoszenie zostanie przesłane na serwer, a okno dialogowe powinno zostać zamknięte. 
\item	\textbf{Nawigacja w aplikacji} - aplikacja powinna umożliwiać nawigowanie pomiędzy dostępnymi ekranami przy pomocy menu bocznego wysuwanego z lewej strony. Kliknięcie elementu listy powinno zmienić ekran i zamknąć menu. Kliknięcie poza wysuniętym menu lub gest przeciągnięcia w lewo powinny zamknąć menu.
\item	\textbf{Profil użytkownika} - aplikacja powinna udostępnić ekran wyświetlający profil zalogowanego użytkownika w ten sam sposób, w jaki wyświetlane są szczegóły zlecenia, z pominięciem elementów interfejsu dotyczących czasu zlecenia i kodu potwierdzającego.  Widok profilu użytkownika powinien pozwolić na edycję danych użytkownika oraz zmianę zdjęcia. Przy edycji profilu powinna być możliwość zmiany maksymalnej odległości zleceń. 
\item \textbf{Strona startowa} - aplikacja powinna zawierać ekran startowy zawierający grafikę promocyjną i przyciski Zarejestruj oraz Zaloguj. Strona startowa powinna być wyświetlana przy pierwszym uruchomieniu aplikacji, oraz przy kolejnych jeśli użytkownik nie skorzystał z opcji automatycznego logowania. 
\item	\textbf{Wylogowanie} - aplikacja powinna umożliwiać wylogowanie z konta użytkownika. Po wylogowaniu dotychczas zapamiętana nazwa użytkownika i hasło powinny zostać zapomniane. Przy kolejnym uruchomieniu aplikacja powinna wyświetlić ekran startowy.
\item	\textbf{Szkolenie} - przy pierwszym uruchomieniu aplikacji powinno zostać wyświetlone krótkie szkolenie w postaci slajdów opisujące krótko najważniejsze funkcje aplikacji oraz zasady gry.
\item	\textbf{Ustawienia aplikacji} - w aplikacji powinna być możliwość edycji preferencji dotyczących otrzymywanych powiadomień.
\item	\textbf{Ocena} - aplikacja powinna posiadać skrót do strony aplikacji w sklepie Google Play.
\item	\textbf{Strona o aplikacji} - aplikacja powinna umożliwiać wyświetlenie strony informacyjnej o aplikacji zawierającej dane na temat obecnej wersji, autora, wykorzystanych bibliotek i ich licencji.
\item	\textbf{Kontakt z twórcą} - aplikacja powinna umożliwiać przesłanie informacji o błędach lub opinii do twórcy aplikacji. Przesyłanie może być obsłużone za pomocą zewnętrznej aplikacji pocztowej lub wbudowane w aplikację.
\end{enumerate}


\subsection{Aplikacja serwerowa}
\begin{enumerate}
	\item	\textbf{Połączenie z bazą danych} - system w ramach swojego działania powinien mieć możliwość nawiązania połączenia i wykonywania operacji na bazie danych.
\item	\textbf{Rejestracja} - system pozwala na zarejestrowanie nowego konta. Podczas rejestracji należy nadać kontu odpowiednie uprawnienia.
\item	\textbf{Uwierzytelnienie użytkownika} - system powinien być zabezpieczony przed dostępem osób nieuwierzytelnionych. W celu uzyskania dostępu użytkownik musi podać login i hasło wybrane przy rejestracji. System powinien działać w trybie bezstanowym tj. nie przechowywać informacji o zalogowanym użytkowniku lub sesji. 
\item	\textbf{Sprawdzenie dostępności nazwy użytkownika} - system powinien umożliwiać sprawdzenie zadanej nazwy użytkownika pod kątem występowania konta o tej nazwie w bazie danych.
\item	\textbf{Sprawdzenie adresu email} - system powinien umożliwiać sprawdzenie zadanego adresu email pod kątem występowania konta z tym adresem w bazie danych.
\item	\textbf{Pobranie konta użytkownika} - system powinien umożliwić pobranie danych o koncie użytkownika na podstawie jego numeru id lub nazwy użytkownika. 
\item	\textbf{Pobranie zleceń użytkownika} - system powinien umożliwić pobranie zleceń dostępnych dla użytkownika na podstawie jego numeru id.
\item	\textbf{Pobranie lokalizacji użytkownika} - system powinien umożliwić pobranie znanych lokalizacji użytkownika nowszych niż zadana data. 
\item	\textbf{Zapis lokalizacji} - system powinien umożliwić zapis nowej lokalizacji do bazy danych. We wpisie należy zawrzeć datę jej utworzenia, użytkownika, któremu jest przypisana, a także informację o typie wpisu (logowanie, wykonanie zlecenia, wygenerowanie kodu).  
\item	\textbf{Zapis kodu} - system powinien umożliwić zapis nowo wygenerowanego kodu potwierdzającego wykonanie zlecenia do bazy danych. We wpisie należy zawrzeć informację o dacie wykonania wpisu oraz o użytkowniku, który wygenerował kod.
\item	Potwierdzenie wykonania zlecenia - system powinien umożliwić potwierdzenia wykonania zlecenia za pomocą kodu wygenerowanego w aplikacji Szukanego. 
\item	\textbf{Pobranie punktacji użytkownika} - system powinien umożliwić pobranie informacji o sumarycznej liczbie punktów uzyskanych przez użytkownika oraz miejscu w rankingu na podstawie tej punktacji. 
\item	\textbf{Pobranie przedziałów punktowych} - system powinien umożliwić wyznaczenie przedziałów punktowych na podstawie ustalonych progów. Użytkownik powinien mieć możliwość sprawdzenia liczby punktów potrzebnych do zmiany obecnie zajmowanego przez niego przedziału na wyższy lub niższy.
\item	\textbf{Pobranie rankingu najlepszych graczy} - system powinien umożliwić pobranie informacji o najlepszych graczach w rankingu. 
\item	\textbf{Pobranie uśrednionej lokalizacji} - system powinien umożliwić pobranie uśrednionej lokalizacji użytkownika na podstawie jego numeru id. Lokalizację uśrednioną należy wyznaczyć poprzez znalezienie takiej lokalizacji użytkownika, która w swoim otoczeniu ma maksymalną liczbę innych lokalizacji. W przypadku, gdy liczba ta jest równa dla dwóch lub więcej wpisów, należy wybrać najbardziej aktualną. 
\item	\textbf{Pobranie najnowszej lokalizacji} - system powinien umożliwić pobranie najbardziej aktualnej lokalizacji użytkownika na podstawie jego numeru id. 
\item	\textbf{Edycja profilu} - system powinien umożliwiać edycję danych na koncie użytkownika
\item	\textbf{Zgłoszenie łamania zasad} - system powinien umożliwiać dodanie nowego zgłoszenia o złamaniu zasad przez użytkownika. Danymi wymaganymi do dodania zgłoszenia jest id użytkownika zgłaszającego oraz zgłoszonego i powód zgłoszenia. Opcjonalne jest dodanie opisu słownego. System powinien zarejestrować datę przyjęcia zgłoszenia. 
\item	\textbf{Zamrożenie i odmrożenie konta} - w przypadku wydłużonej nieaktywności Gracz powinien mieć możliwość wstrzymania działalności na swoim koncie poprzez jego zamrożenie. Po ponownym rozpoczęciu aktywności system powinien umożliwić odmrożenie konta. Konta zamrożone nie biorą udziału w rozgrywce. 
\item	\textbf{Usunięcie konta} - system powinien umożliwić użytkownikowi usunięcie swojego konta. Po usunięciu konta powinny zostać także usunięte wszystkie inne wpisy w bazie danych powiązane z usuwanym kontem. 
\item	\textbf{Zmiana hasła} - system powinien umożliwić zmianę hasła użytkownikowi. Po prośbie o zmianę hasła wysłanej z poziomu aplikacji mobilnej system powinien wysłać email z linkiem potwierdzającym zmianę. Po wejściu w link należy wygenerować losowo nowe hasło i wysłać je mailowo użytkownikowi. 
\item	\textbf{Utworzenie nowych zleceń} - system powinien automatycznie co określony czas przeprowadzić losowanie nowych zleceń dla użytkowników. Czas, co jaki tworzone są zlecenia jest parametrem systemu i należy go pobrać z bazy danych po każdym losowaniu. 
\item	\textbf{Wygaśnięcie zleceń} - system powinien automatycznie zmieniać status aktywnych zleceń na niewykonane, w przypadku gdy zlecenie pozostaje niewykonane po przekroczeniu czasu ważności. Czas ważności zlecenia publicznego to parametr systemu, który należy pobrać z bazy danych.
\item	\textbf{Zmiana widoczności zleceń} - system powinien automatycznie zmieniać widoczność zleceń z prywatnych na publiczne, w przypadku gdy zlecenie prywatne pozostaje niewykonane po przekroczeniu czasu ważności. Czas ważności zlecenia prywatnego to parametr systemu, który należy pobrać z bazy danych.
\item	\textbf{Wygasanie kodów} - system powinien automatycznie zmienić status kodów w bazie danych na nieaktualne po upływie ich czasu ważności. Czas ważności kodu to parametr systemu, który należy pobrać z bazy danych.
\item	\textbf{Wykrywanie nieaktywnych użytkowników} - system powinien automatycznie wykrywać długie okresy nieaktywności użytkowników. Użytkownik po przekroczeniu określonego czasu nieaktywności powinien otrzymać mailową informację o nieaktywności. W przypadku braku aktywności przez kolejny okres czasu, konto użytkownika należy zamrozić. Użytkownik powinien zostać poinformowany o zamrożeniu konta drogą mailową. Czas, po którym wysyłane jest przypomnienie i czas zamrożenia konta to parametry systemu, które należy pobrać z bazy danych. 
\item	\textbf{Blokada użytkowników} - system powinien automatycznie blokować konta użytkowników, którzy przekroczą określoną liczbę zgłoszeń o złamaniu regulaminu. Wielokrotne zgłoszenia od tego samego użytkownika należy liczyć pojedynczo. Użytkownik, którego konto zostało zablokowane powinien otrzymać powiadomienie mailowe. 
\item	\textbf{Wysyłanie powiadomień push} - system powinien mieć możliwość wysyłania powiadomień push na telefony z systemem Android. 
\item	\textbf{Zmiana parametrów systemu} - system powinien udostępniać API pozwalające na zmianę zadanego parametru systemu przez podanie jego nazwy oraz nowej wartości. Parametry zostały opisane w punkcie \ref{parametry}. 
\item	\textbf{Odczyt parametrów systemu} - system powinien pozwalać na odczyt ustawionej wartości parametru na podstawie jego nazwy.
\end{enumerate}


\subsection{Panel administracyjny}
	\begin{enumerate}
			\item \textbf{Kontrola dostępu} - panel administracyjny powinien pozwalać na dostęp  jedynie użytkownikom posiadającym odpowiednie uprawnienia. 
			\item \textbf{Logowanie} - panel powinien pozwalać na logowanie użytkownika
			\item \textbf{Wyświetlenie listy użytkowników} - z poziomu panelu administrator powinien mieć możliwość pobrania i wyświetlenia listy użytkowników. Należy zapewnić możliwość filtrowania listy na podstawie kryteriów: statusu konta, daty rejestracji, daty ostatniej aktywności.
			\item \textbf{Wyświetlenie listy zgłoszeń} - administrator powinien mieć możliwość wyświetlenia listy zgłoszeń o złamaniu zasad. Należy zapewnić możliwość filtrowania listy na podstawie kryteriów: zgłoszony użytkownik, zgłaszający użytkownik, data zgłoszenia, rodzaj zgłoszenia.
			\item  \textbf{Zmiana statusu konta} - administrator powinien mieć możliwość zablokowania lub odblokowania konta wybranego użytkownika
			\item  \textbf{Zmiana uprawnień administracyjnych} - administrator powinien mieć możliwość nadania lub cofnięcia uprawnień administracyjnych wybranego użytkownika poza wyznaczonym kontem nadrzędnym
			\item \textbf{Zmiana parametrów gry} - panel administracyjny powinien powalać na   odczyt i zmianę parametrów systemu. Lista parametrów systemu przedstawiona została w punkcie \ref{parametry}.
	\end{enumerate}
	
	
%\section{Wymagania niefunkcjonalne}\indent \par
\section{Konfigurowalne parametry systemu} \label{parametry}
W celu zapewnienia maksymalnej elastyczności działania systemu wprowadzone zostały parametry zarządające przebiegiem gry. Parametry te mogą zostać zmienione w dowolnym momencie z poziomu panelu administracyjnego, bez konieczności wstrzymywania gry. Parametry są odczytywane z bazy danych za każdym razem, gdy ich wartość jest potrzebna. Dzięki takiemu rozwiązaniu po zmianie wartości parametru przy kolejnym jego użyciu przez aplikację, odczytana zostanie zawsze aktualna wartość. Konfigurowalne parametry systemu przedstawia poniższa tabela;

\ 
\begin{table}[H]
\begin{tabularx}{\linewidth}{X|c}
\textbf{parametr} & \textbf{wartość domyślna} \\ \hline
 czas trwania zlecenia prywatnego & 7 dni\\
 czas trwania zlecenia publicznego &7 dni\\
  liczba punktów przydzielana za wykonanie zlecenia prywatnego& 100\\
liczba punktów za wykonanie zlecenia publicznego&50\\
  czas ważności uzyskanych punktów& 1 rok\\
 czas ważności wygenerowanego kodu& 2 minuty\\
  czas, po którym użytkownik otrzyma przypomnienie o nieaktywności& 14 dni\\
  czas, po którym konto użytkownika zostanie zamrożone& 28 dni\\
  maksymala liczba zleceń prywatnych, jaką może posiadać gracz& 5\\
  czas ważności lokalizacji użytkownika& 60 dni\\
 minimalna powierzchnia zdjęcia zajęta przez twarz w procentach& 40\\
\end{tabularx}
\label{tab:param}
\caption{Konfigurowalne parametry gry}
\end{table}


\section{Wymagania niefunkcjonalne}

\begin{enumerate}
	\item Interfejs aplikacji mobilnej powinien być intuicyjny i łatwy w użyciu. Należy zadbać o to, aby informacje przedstawiane były w sposób przejrzysty i czytelny.
	\item Interfejs aplikacji mobilnej powinien wyświetlać komunikaty w języku angielskim.
	\item Przy implementacji systemu należy wykorzystać narzędzia udostępniane na licencjach pozwalających na korzystanie z nich bezterminowo oraz bez dodatkowych opłat.
	\item Dostarczony system powinien być skonfigurowany i gotowy do uruchomienia.
	\item Aplikacja kliencka powinna obsługiwać wersje systemu Android od 4.4 wzwyż. 
\end{enumerate}