\chapter{Wstęp}

Niniejszy dokument opisuje przebieg realizacji projektu dyplomowego magisterskiego o temacie \textit{Analiza i ocena wydajności mechanizmów replikacji w systemie bazodanowym wykorzystującym PostgreSQL} na kierunku Informatyka, na wydziale Elektroniki Politechniki Wrocławskiej.
\section{Cel i zakres pracy}

Celem pracy jest opracowanie niezależnych systemów wykorzystujących różne dostępne metody replikacji danych i przetestowanie wpływu wybranej metody replikacji danych, jak i jej parametrów konfiguracyjnych na wydajność bazy danych. Miarą wydajności jest czas odpowiedzi, a w przypadku testów replikacji wielkość opóźnienia.

Zakres pracy obejmuje: 
\begin{itemize}
	\item analizę problemu w oparciu o dostępną literaturę,
	\item projekt oraz wykonanie systemu bazowanowego opartego na PostgreSQL \cite{postgres},
	\item projekt oraz wykonanie webowego interfejsu dostępowego do bazy danych,
	\item konfigurację mechanizmów replikacji bazy danych,
	\item projekt testów benchmarkowych pozwalających określić wydajność systemu,
	\item analizę statystyczną i ocenę porównawczą wyników badań wydajnościowych zastosowanych mechanizmów replikacji danych.
\end{itemize}
\section{Metody replikacji w systemach bazodanowych}

Replikacja to proces polegający na kopiowaniu bazy danych pomiędzy różnymi serwerami, w celu utworzenia kopii zapasowej lub wykorzystania jako serwer zapasowy. Stosowanie replikacji pozwala na zwiększenie bezpieczeństwa danych w razie awarii, a także zmniejszenie czasu dostępu do danych poprzez rozłożenie obciążeń pomiędzy serwery lub w przypadku czasowej niedostępności serwerów \cite{repl}.

Metody replikacji danych podzielić można na synchroniczne oraz asynchroniczne. W przypadku metod synchronicznych transakcja zatwierdzana jest dopiero, gdy wszystkie serwery potwierdzą jej poprawne wykonanie. Zapewnia to spójność danych we wszystkich serwerach bez występowania opóźnień, jednak może powodować większe opóźnienia lub zawieszenie transakcji w przypadku niedostępności któregoś z serwerów. Replikacja synchroniczna wymaga dużych przepustowości łącza, co przekłada się na duży koszt wytworzenia i utrzymania systemu. 

W przypadku replikacji asynchronicznej, dane kopiowane są co określony czas lub po uaktywnieniu wyzwalacza. Konsekwencją takiego sposobu replikacji jest minimalizacja czasu dostępu w trakcie dodawania lub edycji rekordów, co przekłada się na dużą wydajność aplikacji, jednak może powodować powstawanie czasowych niespójności pomiędzy bazą główną a replikami. W zależności od przepustowości sieci, konfiguracji systemu i rozmiaru danych opóźnienie to może wynosić nawet do kilku godzin. Stosowanie replikacji asynchronicznej pozwala na znaczne zmniejszenie kosztu wytworzenia systemu ze względu na znacznie niższe wymagania. 

Ze względu na sposób przesyłania danych metody replikacji można podzielić na \textit{statement-based} i \textit{row-based}. Replikacja \textit{statement-based} polega na ponownym wykonaniu na każdym z serwerów  zapytań, które zostały użyte do wprowadzenia zmian na serwerze głównym. Replikacja \textit{row-based} tworzy kopie rekordów powielając rzeczywiste zmiany w tabelach \cite{repl_based}.  

W zależności od sposobu dostępu przez użytkownika wyróżnić można systemy master-slave lub multimaster. W systemach master-slave występuje główny węzeł replikacji, z którym komunikują się użytkownicy, a zmiany dokonywane na nim propagowane są do serwerów slave. W architekturze multimaster serwery są sobie równoważne, użytkownicy mogą dokonywać zmian na dowolnym serwerze.






%\section{Metody testowania wydajności systemów bazodanowych}

 \section{Istniejące wyniki badań wydajności systemów baz danych}


Wraz z powstawaniem nowych systemów zarządzania bazami danych pojawiają się liczne artykuły i prace zajmujące się ich porównywaniem. Większość z nich opisuje jednak różnice w dostarczanych funkcjonalnościach, a rzadziej w wydajności systemów. Zdecydowana większość testów wydajnościowych, których wyniki są publikowane przeprowadzana jest na bazach NoSQL. Duże trudności sprawia również znalezienie prac skupiających się na systemach replikacji. 

W artykule \textit{Benchmark: PostgreSQL, MongoDB, Neo4j, OrientDB and ArangoDB} \cite{arango} opisane są wyniki testów porównawczych wydajności wymienionych systemów. Do analizy czasu wykonania podstawowych operacji bazodanowych wykorzystana została baza danych portalu społecznościowego Pokec dostępna ze strony Stanford Network Analysis Project \cite{snap}. Wykonane zostały następujące testy: 
\begin{itemize}
	\item zapis jednego dokumentu (stworzenie profilu użytkownika),
	\item odczyt jednego dokumentu (odczyt profilu użytkownika),
	\item agregacja danych (uzyskanie statystyk o rozkładzie wieku użytkowników). 
\end{itemize}

Badania wykazały, że bazy danych PostgreSQL mogą konkurować z bazami NoSQL pod względem szybkości dla operacji odczytu i zapisu, lecz są przeważnie wolniejsze w operacjach agregacji danych. 


W prezentacji z pracy dyplomowej \textit{Analiza porównawcza wybranych
własności systemów zarządzania bazami danych} \cite{lach} Mirosława Lacha przedstawione zostały wyniki badań wydajności systemów PostgreSQL, Microsoft SQL Server, MySQL oraz Oracle. Testowany był wpływ zmieniającej się ilości danych oraz liczby użytkowników na czasy odpowiedzi baz danych. Wyniki badań pokazują, że PostgreSQL wypada od pozostałych systemów nieznacznie gorzej, jednak we wszystkich systemach występują jednakowe zależności czasu odpowiedzi od obciążenia.


Artykuł \textit{Millions of Queries per Second: PostgreSQL and MySQL’s Peaceful Battle at Today’s Demanding Workloads} opublikowany na blogu Percona \cite{percona} opisuje porównanie wydajności baz MySQL oraz PostgreSQL. Wykorzystane zostały bardzo wydajne maszyny, złożone z czterech procesorów posiadających łącznie 72 rdzenie oraz 3 TB pamięci RAM. Do badań użyte zostały standardowe testy dostępne w narzędziach pgbench \cite{pgbench} dla PostgreSQL oraz SysBench \cite{sysbench} dla MySQL, jednak autor artykułu nie podaje szczegółowych informacji na temat ich implementacji. Zbadany został wpływ liczby aktywnych użytkowników na liczbę zapytań przetwarzanych na sekundę. Badania pokazały, że PostgreSQL jest bardziej wydajny w zapytaniach odczytu danych oraz osiąga bardzo zbliżone wyniki w operacjach zapisu. 


Przeprowadzając analizę dostępnych wyników badań wydajności nie znaleziono prac skupiających się bezpośrednio na tematyce replikacji danych, a w szczególności na wykorzystaniu mechanizmów replikacji badanych w tej pracy. 