\chapter{Podsumowanie}

Celem pracy było zaprojektowanie oraz zaimplementowanie systemu pozwalającego na przeprowadzenie badań wydajnościowych na wybranych mechanizmach replikacji systemu bazodanowego PostgreSQL. W ramach realizacji projektu wykonana została aplikacja serwerowa wykorzystująca framework Spring oraz konfiguracja czterech metod replikacji: bucardo, pgpool-II, replikacji logicznej oraz strumieniowej.

Projekt systemu zakładał prowadzenie badań za pośrednictwem tworzonej aplikacji serwerowej, jednak w trakcie wstępnych testów okazało się, że wprowadza ona opóźnienia, które wpłynęłyby na późniejszą analizę wyników. W związku z tym zdecydowano się ograniczyć działanie aplikacji do tworzenia schematu baz danych. Zaprojektowano i zaimplementowano cztery systemy replikacji składające się z dwóch serwerów bazodanowych każdy. Jako serwis hostingowy serwerów użyty został AWS. Serwery pracują pod kontrolą systemu Ubuntu 16.04, a działające na nich bazy danych są w wersji 10.4 systemu PostgreSQL. 

Zaprojektowane zostały testy wydajnościowe oparte o operacje \texttt{SELECT, INSERT} oraz \texttt{UPDATE}. Testy przeprowadzone zostały dla zmieniającej się liczby aktywnych użytkowników z ze zbioru ${1, 5, 10, 25, 40}$ oraz dla różnego rozmiaru danych w tabelach, od 20 000 do 100 000 rekordów.  Jako program testujący wydajność wykorzystany został Apache JMeter. Z przeprowadzonych badań zgodnie z oczekiwaniami wynikało, że odczyt danych za pośrednictwem mechanizmów systemu pgpool-II jest szybszy od pozostałych systemów. Rozmiar danych oraz liczba aktywnych użytkowników miały wpływ na czas odczytu. W przypadku operacji zapisu, wyraźnie wolniejszy od pozostałych okazał się system replikacji logicznej. Rozmiar danych oraz liczba połączeń z bazą miały znacznie mniejszy wpływ na wyniki niż miało to miejsce dla operacji odczytu. 

Przeprowadzone badania pokazują, że dostępne systemy replikacji mogą wpływać na wydajność osiąganą przez serwery bazodanowe. Projektując system konieczne jest przeprowadzenie odpowiednich testów i dobranie systemu, który najlepiej nadaje się do wybranego zastosowania. Systemy, w których konieczne jest częste pobieranie dużej ilości danych, a ich aktualizacje lub rozszerzanie są rzadsze mogą skłaniać się ku systemowi pgpool, podczas gdy do tworzenia kopii zapasowej bez konieczności edycji lepszy może być mechanizm replikacji strumieniowej. Z punktu widzenia konfiguracji jest on jednak bardziej skomplikowany. Najprostszym systemem, którego konfiguracja wymaga zaledwie kilku komend i zapytań SQL jest mechanizm replikacji logicznej, jednak uzyskiwane przez niego czasy zapisu są znacząco gorsze. Ewentualnym celem dalszych prac może być badanie wpływu poszczególnych parametrów konfiguracyjnych każdego z systemów, takich jak dozwolona liczba połączeń czy rozmiar bloków plików archiwizacyjnych na czasy odpowiedzi.