
\chapter{Zasady gry}
\indent \par
W projektowanej w tej pracy grze zadaniem uczestnika jest fizyczne odnalezienie w wyznaczonym czasie innych uczestników. Po odnalezieniu określonej osoby należy uzyskać od niej hasło, pozwalające na potwierdzenie wykonania zadania. Za wykonywanie zadań uczestnicy są nagradzani punktami, na podstawie których tworzony jest ranking.

Obszar gry nie jest z góry ograniczony przez system. Uczestnicy gry korzystając z aplikacji udostępniają swoją lokalizację, na podstawie której tworzone są dla nich zadania.

\section{Zlecenia}
\indent \par 
\textbf{Zleceniami} nazywane są zadania, które wykonują uczestnicy gry. Celem zadania jest odnalezienie wyznaczonego gracza w określonym czasie na podstawie informacji dostępnych w aplikacji. Wyznaczony gracz nazywany jest \textbf{szukanym}, zaś gracz, któremu przydzielone zostaje zlecenie \textbf{szukającym}.

Na informacje udostępniane o szukanym składają się: imię, nazwisko, wiek i zdjęcie, a także mapa zawierająca znane lokalizacje szukanego zarejestrowane podczas udziału w grze. Szczegóły dotyczące rejestrowania lokalizacji opisane zostały w punkcie \ref{lokalizacja}.

Zlecenia generowane są automatycznie w procesie zwanym \textbf{losowaniem}. Losowania odbywają się w stałych odstępach czasu, ustalanych przez administratorów gry. Każdy gracz może posiadać maksymalnie 5 zleceń prywatnych w danym momencie. Jeśli gracz posiada mniej niż 5 zleceń, mogą one zostać uzupełnione do 5 podczas losowania. Gracze, którzy najdłużej oczekiwali na nowe zlecenie mają pierwszeństwo w losowaniu. Szczegóły dotyczące przebiegu losowania i sposobu parowania graczy zostały opisane w punkcie \ref{losowanie}.

Szukani są przydzielani szukającym na podstawie ich lokalizacji zarejestrowanej w trakcie uczestnictwa w grze. Gracz może ustalić maksymalną odległość, w jakiej mają mu być przydzielane cele.
	 Jeżeli to możliwe, gracz otrzyma zlecenia natychmiast po rejestracji. W przypadku, gdy po rejestracji gracza nie ma możliwości utworzenia nowych zleceń, gracz zostaje dodany do na początek kolejki graczy oczekujących na losowanie. W przypadku gdy gracz powraca do gry po nieaktywności, zostaje on dodany na koniec kolejki. W sytuacji, gdy szukany staje się nieaktywny, szukający zostaje dodany na początek Kolejki.

Wykonanie zlecenia potwierdza się poprzez wygenerowanie kodu w aplikacji na urządzeniu szukanego i wprowadzenie go w aplikacji na urządzeniu szukającego. Kod domyślnie jest aktywny przez 2 minuty. W momencie generowania i wpisania kodu oba urządzenia muszą znajdować się w pobliżu siebie. Wylogowanie z aplikacji powoduje wygaśnięcie wszystkich kodów przypisanych do danego użytkownika.

\section{Lokalizacja gracza} \label{lokalizacja}
\indent \par 

Aplikacja mobilna korzysta z danych lokalizacyjnych telefonu. Z tego względu wymagane jest włączenie ich w telefonie podczas użytkowania aplikacji i nadanie aplikacji odpowiednich uprawnień. Jeśli w momencie logowania nie jest możliwe uzyskanie tych danych korzystanie z aplikacji zostanie wstrzymane.

	Aplikacja rejestruje pozycje w momencie uruchomienia (logowania) oraz podczas generowania i wprowadzania kodu.
	
	Zarejestrowane przez aplikacje lokalizacje będą udostępniane innym graczom wśród danych na temat celu lub listu gończego oraz będą wykorzystywane przy losowaniach celów do ograniczenia obszaru gry. Gracz może ustalić maksymalną odległość, w jakiej mają mu być przydzielane Zlecenia.

\section{Punktacja} \label{punktacja}
\indent \par

Punkty w grze przydzielane są za:
\begin{itemize}[leftmargin=+1cm]
\item	wykonanie zlecenia,
\item	zrealizowanie listu gończego,
\item	uniknięcie odnalezienia w trakcie trwania zlecenia,
\item	uniknięcie odnalezienia w trakcie trwania listu gończego.
\item	codzienne logowanie - gracz otrzymuje punkty za logowanie do aplikacji. Kolejne logowania pod rząd przez kilka dni zwiększają punkty za logowanie.
\end{itemize}

Punkty uzyskane w grze tracą ważność po upływie 1 roku od ich uzyskania.
Gracze są klasyfikowani w rankingu na podstawie sumarycznej wartości punktów uzyskanych w ciągu ostatniego roku. Graczowi przyznaje się jeden z 5 poziomów rankingowych zależnie od jego miejsca w rankingu. Liczba graczy na każdym z poziomów określona jest procentowo w następujący sposób, zaczynając od graczy z największą liczbą punktów:

\begin{itemize}[leftmargin=+1cm]
\item 1\% użytkowników
\item kolejne 10\% użytkowników
\item kolejne 20\% użytkowników
\item	kolejne 30\% użytkowników
\item	pozostali użytkownicy
\end{itemize}

Podczas losowania gracz ma zwiększoną szansę przydzielenia graczy z tego samego poziomu rankingowego. 

\section{Rejestracja do gry}
\indent \par
W celu wzięcia udziału w grze wymagane jest stworzenie konta. Rejestracja do gry odbywa się za pomocą aplikacji mobilnej. Podczas rejestracji wymagane jest podanie nazwy użytkownika, hasła, imienia, nazwiska, daty urodzenia, adresu email, krótkiego opisu oraz przesłania swojego zdjęcia. Informacje podane przy rejestracji mogą zostać zmienione w późniejszym czasie z poziomu edycji profilu.
	Gracze, którzy nie będą aktywni przez 28 dni zostaną tymczasowo wyłączeni z losowań celów i zostaną o tym powiadomieni mailowo. Gracz może powrócić do normalnego trybu rozgrywki z poziomu ustawień aplikacji. 
	Gracze łamiący zasady gry mogą zostać zgłoszeni przez innych graczy z poziomu aplikacji. Po otrzymaniu zgłoszeń od więcej niż X użytkowników, gracz otrzyma powiadomienie mailowe. Po otrzymaniu kolejnych Y zgłoszeń, konto gracza zostanie zablokowane w celu kontroli przez administratora.

\section{Słownik pojęć}
W tym punkcie przedstawiona została lista pojęć używanych w pracy do określania istotych elementów lub aspektów rozgrywki.
\begin{description}
\item [Gracz] - zarejestrowany użytkownik systemu nie posiadający uprawnień administracyjnych, biorący udział w rozgrywce
\item [Administrator] - zarejestrowany użytkownik systemu posiadający uprawnienia do zmiany parametrów gry
\item [Zlecenie] - zadanie znalezienia innego gracza przydzielane zarejestrowanym użytkownikom, może być prywatne lub publiczne. Zlecenia prywatne widoczne są tylko dla użytkownika, któremu są przydzielone, zaś publiczne dla wszystkich użytkowników
\item [Szukany] - gracz, którego odnalezienie zostało nakazane w zleceniu lub w Liście gończym
\item [Szukający] - gracz, któremu przydzielone zostało zlecenie
\item [Kod] - hasło o krótkim okresie ważności używane do potwierdzania znalezienia celu, generowane w aplikacji
\item [Aplikacja] lub \textbf{Klient} - aplikacja kliencka gry na telefony z systemem Android, przeznaczona do rejestracji i odczytywania zleceń
\item [Serwer] - aplikacja serwerowa zapewniająca komunikację między klientem a bazą danych, a także zajmująca się prowadzeniem gry
\item [Losowanie zleceń] - procedura dobierania w pary szukanych i szukających, której wynikiem jest utworzenie nowego zlecenia
\item [Wykonanie zlecenia] - znalezienie szukanego gracza i wprowadzenie wygenerowanego przez niego kodu do aplikacji
\item [Kolejka] - lista graczy oczekujących na losowanie, posiadających mniej niż maksimum zleceń prywatnych.
\item [Ranking]  - określana na podstawie punktacji klasyfikacja graczy
\item [Poziomy rankingowe] - wyróżnione w rankingu stopie osiągane przez zdobywanie punktów
\end{description}
